\documentclass[14pt]{matmex-diploma-custom}
\linespread{1.5}
\usepackage{listings}
\usepackage{cite}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{amssymb}
\newcommand{\cd}[1]{\texttt{#1}}
\usepackage[caption=false]{subfig}
\usepackage{lstcoq}
\graphicspath{{images/}}%путь к рисункам

\lstdefinelanguage{haskell}{
keywords={data, type, case, of, where, otherwise, in, let, deriving},
sensitive=true,
basicstyle=\small,
commentstyle=\scriptsize\rmfamily,
keywordstyle=\ttfamily\underbar,
identifierstyle=\ttfamily,
basewidth={0.5em,0.5em},
columns=fixed,
fontadjust=true,
literate={->}{{$\to$}}1
}

\lstset{
basicstyle=\small,
identifierstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\bfseries,
commentstyle=\scriptsize\rmfamily,
basewidth={0.5em,0.5em},
fontadjust=true,
escapechar=~,
language=haskell
}
%\DeclareMathSizes{16}{16}{16}{16}
\definecolor{dkviolet}{RGB}{100,0,100}
\definecolor{ltblue}{RGB}{0,100,100}
\definecolor{dkblue}{RGB}{0,50,50}

\begin{document}

\filltitle{ru}{
    chair              = {Кафедра Системного Программирования},
    title              = {История программных средств для доказательства теорем},
    author             = {Подкопаев Антон Викторович},
    supervisorPosition = {к.\,ф.-м.\,н.},
    supervisor         = {Кознов Д.\,В.},
}
\sloppy

\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section*{Введение}

Произведение арифметических расчетов долгое время было единственной функцией вычислительной техники.
Так, еще в 17 веке великий французский ученый Блёз Паскаль создал первый механический калькулятор.
Первой же машиной, обладающей выразительной силой, схожей с современными компьютерами, можно назвать
творение Чарльза Бэббиджа --- аналитическую машину, которая была спроектирована своим автором
в 1822 году.
С той поры и по сей день математика и её приложения в естестественных науках являются
фундаментальным обоснованием и движущей силой для вычислительной техники.
Однако, применение современных вычислительных машин выходит далеко за рамки простого счета.
Компьютеры теперь применяются для написания и оформления текстов, создания музыки, обучения
иностранным языкам и т.д.

Формальное 'отделение' вычислительных машин от математики случилось в начале 20 века, когда
своё зарождение получила новая наука, информатика. Основным объектом её изучения
являются информационные данные и алгоритмы над ними. Естественно, что информатика развивалась
и развивается бок о бок с компьютерной техникой, поскольку формализованные алгоритмы являются не чем
иным, как программами для вычислительных машин.
Однако, то, что компьютеры решают теперь широкий спектр задач и имеют в своей теоретической основе
отдельную науку, не значит, что они забыли о своей прародительнице математике. Современные
вычислительные системы способны помочь делу математики гораздо больше, чем арифметическим счетом ---
в настоящее время они могут помогать в построении доказавательств теорем, а также в проверке
корректности уже имеющихся доказательств.

К данному результату наука подошла с разных сторон. Во-первых, нельзя не упомянуть применение идей
формальной логики к описанной задаче. Так, в 1954 году Мартин Девис, сотрудник Принстоновского 
университета,
запрограммировал на системе JOHNNIAC алгоритм,
позволяющий по высказыванию из формальной арифметики Пресбургера \cite{presburger} установить
его истинность. Хоть доказательство разрешимости было представлено еще в оригинальной
работе Пресбургера, программное воплощение Девиса стало стартовой точкой использования компьютера
для построения доказательств.
По словам самого Девиса: "Большим триумфом было доказать, что сумма чётных чисел чётна".
Следующим шагом была разработка компьютерной программы \emph{Logic Theorist} в том же университете,
которая смогла доказать 38 из 52 теорем, изложенных в фундаментальном труде Рассела и Уайтхеда
\emph{Принципы математики}\cite{russel1, russel2, russel3}.
Система использовала небольшой набор аксиом и три дедуктивных принципа:
modus ponens\footnote{Modus pones гласит, что из верности утверждений $P\;\rightarrow\;Q$ и
$P$ следует верность $Q$.},
подстановка
переменных и замена формулы на её определение.
\emph{Logic Theorist} считается первой программой искусственного интеллекта.

Соответствие Карри-Говарда\cite{curry, howard} стало другим путём, по которому наука дошла до
использования современных компьютеров в доказательстве теорем.
Оно постулирует структурное соответствие между программами и доказательствами в конструктивной
математике. Так, Карри и Говардом было замечено, что типы в типизированных языках программирования
(изначально, в типизированном $\lambda$-исчислении) могут быть рассмотрены как некоторые утверждения,
а термы данных типов --- как доказательства связанных утверждений. На такую аналогию авторов натолкнуло
то, что построение конструктивного доказательства похоже на задание программы для вычислительной
машины.
Стоит заметить, что соответствие Карри-Говарда не ограничивается какой-то одной логикой или системой
типов. Так, пропозициональная логика соответствует простому типизированному $\lambda$-исчислению,
логика высказываний второго порядка --- полиморфному $\lambda$-исчислению, а исчислению предикатов
может быть сопоставлено $\lambda$-исчисление с зависимыми типами.

Следующим шагом стала 
интуиционистская теория типов, которую в 1972 году представил шведский логик
Пер Мартин-Лёф\cite{itt}\footnote{Соответствующая работа была опубликована в 1984 году.}.
На базе неё и вышедшей в 1988 году работы Тьерри Кокана \emph{Исчисление конструкций}\cite{coc}, были
разработаны современные языки сертификационного программирования Agda и Coq, которые позволяют
разрабатывать программы с доказанными свойствами или же строить доказательства математических фактов,
которые могут быть автоматически проверены машиной.

Целью данного реферата является рассмотрение пути науки от первичной
формализации математики и проблем, которые возникли на этом пути,
до применения компьютерных систем, таких как Coq и Agda, для достижения
схожих целей, а также создания программ, чья корректность формально
доказана.
Кроме того, будет рассмотрена современная формализация математики,
известная как \emph{унивалентные основания}. Данное рассмотрение
актуально в ключе ответа на вопрос, в какую сторону движется современная
наука.

\newpage
\begin{center}
\includegraphics[angle=90,scale=0.585]{Diagram.png}
\end{center}

\newpage
\section{Возникновение теории типов}

Во многом то, что на данном этапе развития машины способны оказать помощь математике
в доказательстве и проверке доказательств теорем, стало возможно
благодаря движению за формализацию математики, которое началось в конце 19 века, то есть чуть ранее,
чем информатика выделилась в самостоятельную науку.
Так в 1879 году Фридрих Фреге опубликовал свою работу по формализации наивной теории множеств
Георга Кантора.
Однако, в ней был обнаружен парадокс.
Этот парадокс был представлен Бертраном Расселом в 1901 году, и поныне известный
по имени своего открывателя.
Формулировка данного парадокса звучит следующим образом:

"Пусть $K$ --- множество всех множеств, которые не содержат себя в качестве своего
элемента. Содержит ли $К$ само себя в качестве элемента?
Если предположить, что содержит, то мы получаем противоречие с
"Не содержат себя в качестве своего элемента". Если предположить, что $K$ не
содержит себя как элемент, то вновь возникает противоречие, ведь $K$ ---
множество всех множеств, которые не содержат себя в качестве своего элемента,
а значит должно содержать все возможные элементы, включая и себя."

Или в более житейской формулировке парадокса брадобрея:

"Единственному деревенскому брадобрею приказали: "Брить
 всякого, кто сам не бреется, и не брить того, кто сам бреется". Кто побреет брадобрея?"

Вся суть данного парадокса проявляется в использовании внутренне противоречивого понятия
\emph{множества всех множеств} и неограниченного применения классических законов логики
для описания утверждений про множества.

Для преодоления приведенного парадокса существует несколько различных подходов. Первый из них
действует крайне консервативно --- предлагает оставлять в рассмотрении только "действительно нужные"
способы конструирования и оперирования над множествами. То есть понятие \emph{множества всех
множеств} становится просто невыводимым в рамках предложенного метода. 
Другие подходы предлагают программы "спасения" теории множеств через альтернативные способы её
аксиомизации. Так известны теории Цермело-Френкеля, Неймана-Бернайса-Гёделя и т.д.

Еще одним результатом возникновения парадокса Рассела стало стремление математиков проверить
непротиворечивость начал математики и появление \emph{интуиционизма} Брауэра, конструктивной математики.

Собственно, сам Рассел вместе с Уайтхедом сформулировал понятие \emph{теории типов} --- новый подход
к формализации механизма множеств. Так, \emph{тип} формулируется как диапазон значимости
пропозициональной функции, а \emph{терм} (элемент) типа --- значение, которое может приминать
функция соответствующего типа. Кроме того, подобная формализация предлагает иерархический подход
к организации множеств значений, а значит делает абсурдным утверждение парадокса Рассела.
Это так, поскольку
\emph{множество множеств}, а точнее сказать \emph{тип типов}, лежит в более высокой категории,
чем её элементы (множества/типы). То есть вопрос о содержимости самого себя для типа не является
адекватным.

В последующей части реферата мы познакомимся с различными современными теориями типов, которые позволяют
формализовать всё большую часть математики с одной стороны, и вовлечь вычислительные системы
в разработку доказательств и
теорий --- с другой.

\section{Конструктивная математика}

Важными людьми в контексте
разговора о конструктивной математике являются Давид Гильберт и Лёйтзен Эгберт Ян Брауэр, который несмотря на то, что был
учеником первого, стал серьезным оппонентом Гильберта во взглядах на формализацию математики и то,
что должно лежать в её основах.
Так, Гильберт работал над обоснованием математики, и в 1899 году опубликовал классический труд
\emph{Основания геометрии}\cite{hilGeo}, который стал образцом аксиоматического подхода в
построении математических теорий.
Дальше он продолжил работу по формализации всей математики. Гильберт горячо придерживался мнения,
что математика должна быть рассмотрена как некоторая игра в символы по определенным правилам.
Так, он не принимал точки зрения, что в основании математики могут лежать концепции и
интуиции из реального мира. Математика должна была оставаться вещью в себе.
Одним из главных результатов, которых пытался достичь в своей работе Давид Гильберт, является
доказательство непротиворечивости математики в
рамках самой же математики.
Однако, подобный
подход себя не оправдал --- в 1931 году Курт Гёдель представил и доказал свою известную \emph{теорему о
неполноте}, которая постулирует тот факт, что непротиворечивость всякой формальной системы не может
быть доказана в рамках этой же этой формальной системы. Соответственно, математикам пришлось отказаться
от идеи доказать непротиворечивость формальной математики.

Противоположная точка зрения, которой придерживался упомянутый Брауэр, сводится к тому, что 
математику не стоит воспринимать как отдельную, абстрактную дисциплину. Он и его последователи
пытались положить в основу математики законы логики, которая долгое время развивалась
отдельно от математики. Также Брауэр поставил под сомнение такие краеугольные понятия как
аксиома о исключенном третьем, аксиома о снятии двойного отрицания и, как следствие из первых
двух, метод косвенного доказательства, то есть метод от противного. Всё это послужило основанием
для такого течения в математике и философии как \emph{интуиционизм}, который рассматривает
математические суждения с позиции интуитивной убедительности.
Так, для интуиционистов суждение является истинным, если оно может быть выведено в
рамках принятой формальной системы. К примеру,
утверждение "существует $x$, такой что верно $A(x)$" может быть доказано только предъявлением
такого объекта $x$, а сам $x$ должен быть получен конструированием по средствам некоторого определенного
набора правил. Основы для интуиционистской логики были положены в соответствующей работе Аренда
Гейтинга, ученика Брауэра, в 1930 году.

Параллельно с течением интуиционизма, в Советском Союзе активно развивалось
близкое движение \emph{конструктивизма}. Видными деятелями данного движения были
Андрей Андреевич Марков младший, Андрей Николаевич Колмогоров, Борис Абрамович Кушнер, Николай
Макарьевич Нагорный. Конструктивная математика вводит понятие \emph{потенциальной осуществимости},
которое согласуется с пониманием верности утверждения для объекта в интуиционизме. Однако,
в конструктивизме полностью не отрицаются неконструктивные утверждения классической математики. Для
подобных утверждений вводиться понятие \emph{квазиосуществимости}. Чтобы понять разницу в
этих понятиях, рассмотрим следующие два утверждения:

\begin{itemize}
  \item Для любого конструктивного объекта $X$ рассматриваемого вида потенциально осуществим
    конструктивный объект $Y$, находящийся в отношении $T$ к объекту $X$;
  \item Для любого конструктивного объекта $X$ рассматриваемого вида квазиосуществим конструктивный объект $Y$, находящийся в отношении T к объекту $X$.
\end{itemize}

Так, верность первого утверждения дает нам подход, общий метод, алгоритм, для представления объекта $Y$
из $X$. В то время как верности второго утверждения для этого, очевидно, недостаточно.

Подобный подход накладывает существенное ограничение на работу даже с таким базовым понятием как
вещественное число. В конструктивной математике классически под вещественными числами понимают
записи алгоритмов $\mathbb{U}$, которые по натуральным числам строят вещественные, следующим образом:
$$
\forall n \in \mathbb{N}\; |\mathbb{U}(n) - \mathbb{U}(n+1)| \le 2^{-n-1}.
$$

Соответствующим образом можно определить равенство для вещественных чисел, записанных 
алгоритмами $\mathbb{U}$ и $\mathbb{B}$:
$$
\forall n \in \mathbb{N}\; |\mathbb{U}(n) - \mathbb{B}(n+1)| \le 2^{-n+1}.
$$

Интересно, что из теории алгоритмов известно отсутствие возможности в общем виде проверить, что
два алгоритма на всех входных данных выдают одно и тоже значение. Так, факт
теории из области информатики
дает нам понимание, что в конструктивном подходе утверждение, что "любые два вещественных числа
или равны, или не равны" оказывается ложным, поскольку оно алгоритмически неразрешимо.
Аналогично, теоретико-множественное понимание о строении континуума, как множества чётко отделенных
друг от друга точек, не имеет представления в конструктивной математике.

Так, многие утверждения классического теорико-множественного анализа опровергаются на примерах в
конструктивном подходе. В частности, это лемма Гейне-Бореля о выборе покрытия, теорема о сходимости
монотонной ограниченной последовательности, теорема Вейерштрасса, более известная в
фольклоре как теорема о двух милиционерах. Подробнее про применение конструктивизма в
математическом анализе можно узнать из труда Кушнера Б.А. \emph{Лекции по констуктивному
математическому анализу}\cite{kushner}.

\section{Теория типов Мартина-Лёфа}

В 1971 году шведский математик и философ Пер Мартин-Лёф предложил
импредикативную формализацию теориии типов, основанную на принципах конструктивной математики.
Однако, для данной теории была показана её противоречивость через парадокс Жирара. На следующий год
Мартин-Лёф представил новую, предикативную версию своей теории, которая по сей день носит
два названия --- интуиционистская теория типов, или
теория типов Мартина-Лёфа. Теория была представлена в двух вариантах --- \emph{интенсиональном} и
\emph{экстенсиональном}. Данные термины подразумевают различное определение для равенства на
объектах. Так первое подразумевает, что два объекта равны в том случае, если они равны по построению, 
а второе --- если равны по внешнему поведению.
Стоит отметить, что если интенсиональное равенство конечных объектов может быть
алгоритмически проверено, то для экстенсионального равенства подобное неверно. Примером
алгоритмически неразрешимого экстенсионального равенства является равенство функций, то есть которое
считает, что две функции равны в том, и только то случае, если они выдают равные значения
в кодомене по любым равным данным из домена.

Интуционистская теория типов активно использует изоморфизм Карри-Говарда, и обобщает его, вводя понятие
\emph{зависимых типов}, то есть типов, которые могут быть параметризованы значениями.
Близким, хоть и существенно упрощенным, понятием из мира общеизвестного программирования являются
шаблоны в C++. Благодаря зависимым типам, программы могут выражать в смысле соответствия Карри-Говарда
утверждения из предикатной логики.

Теория типов Мартина-Лёфа интернализирует интерпретацию интуиционистской логики, предложенную
Брауэром, Хейтингом и Колмогоровым\footnote{Довольно часто используют сокращение "BHK-интерпретация".}.
Исторически такая связь неслучайна --- сам Мартин-Лёф проходил
обучение у Колмогорова в МГУ в период с 1964 по 1965 год, где получил хорошее представление
о работах конструктивистов.
Описанное ниже представление логических утверждений в теории Мартина-Лёфа с помощью зависимых типов
и функциональных типов соответствует в полной мере BHK-интерпретации.

Базовыми конструкциями зависимых типов являются $\Pi$- и $\Sigma$-типы.
$\Pi$-типы кодируют множество функций, чей кодомен зависит от аргумента функции.
Так, тип $\Pi_{n : \mathbb{N}}Vec(\mathbb{R}, n)$ представлет множество функций, которые по
натуральному числу возвращают вектор вещественных чисел длины $n$.
Аналогичным образом выражаются привычные нам функции. Для них выражение, которое идет после $\Pi$
должно быть константным относительно аргумента. Так, тип обычный функций $\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{R}$
может быть выражен через $\Pi$-тип как $\Pi_{n : \mathbb{N}}\mathbb{R}$.
С помощью $\Pi$-типа может быть выражен квантор всеобщности. Рассмотрим утверждение с данным
квантором: $\forall x : T, P x$, где P --- некоторый предикат над элементами типа $T$.
Тогда, соответствующий ему тип может быть выражен так: $\Pi_{x : T}P x$.
По соответствию Карри-Говарда, если $\Pi_{x : T}P x$ \emph{населен}, то утверждение $\forall x : T, P x$
верно. Так, терм данного типа (функция, которая по элементу $T$ строит терм типа $P x$) будет одним из
доказательств утверждения.

$\Sigma$-типы используются для представления \emph{зависимых пар}, то есть пар, у которых тип
второго значения зависит от первого значения. То есть тип $\Sigma_{n : \mathbb{N}}Vec(\mathbb{R}, n)$
представляет значения пар, в которых первый элемент --- число, а второй --- вектор длины, равной
значению первого элемента пары. В случае, если второй параметр пары не зависит от первого,
$\Sigma$-тип выраждается в декартовое произведение. Так, $\Sigma_{n : \mathbb{N}}\mathbb{R}$
аналогичен $\mathbb{N}\times\mathbb{R}$.
$\Sigma$-типы нужны для представления квантора существования. Для утверждения $\exists x, P x$ можно
записать тип $\Sigma_{x : T}P x$. Тогда доказательством утверждения будет пара $(x, y)$, где 
$x$ имеет тип $T$, а $y$ --- тип $P x$. 
Кроме того, аналогичным образом $\Sigma$-тип используется для представления конъюнкции утверждений.

В теории типов Мартина-Лёфа есть место и для более простых типов. Одним из важных классов
простых типов являются конечные типы. Так, для представления ложного утверждения используется
пустой тип $\bot$, для заведомо истинного утверждения --- тип $\top$ с одним единственным элементом.
Подобное представление соответствует логике и интуиции\footnote{Здесь оба этих слова понимаются
в житейском смысле.}. Для тривиально истинного утверждения $\top$ всегда просто
построить доказательство --- достаточно предъявить известный элемент данного типа, тогда 
как для $\bot$ невозможно предъявить его элемент --- их нет.

После того, как в записи появился $\bot$, достаточно просто ввести отрицание утверждения:
$\lnot A \equiv A \rightarrow \bot$. То есть отрицание утверждения $A$ есть функция, которая по
доказательству утверждения $A$ строит доказательство для заведо ложного утверждения.

Как мы уже могли убедиться, построение доказательства в теории типов Мартина-Лёфа похоже на
построение функций, то есть программирование. Этому посвящена целая книга\cite{progML}
Нордстрёма, Петерссона и Смита, профессоров университета Чалмерса, Швеция.
Кроме того, многие известные алгоритмы (при должном оформлении) становяться доказательствами
некоторых теорем! Так сортировка вставками есть доказательство, что для любого массива
элементов, на которых задана операция сравнения, существует его перестановка, в которой
элементы идут по возрастанию. Другим доказательством того же факта является
алгоритм быстрой сортировки, сортировки слиянием и т.д.

Как мы далее увидим, приведенный метод доказательства теорем существования некоторого
преобразования с заданными свойствами через построение подходящей программы
может быть использован и в обратную сторону --- в тех случаях, когда мы хотим получить
программу, соответствующую некоторым требованиям, нам может быть удобнее доказать
теорему существования, чем написать программу. Такое происходит, если средство разработки
программных кодов обладает меньшей выразительной способностью или менее развито, чем
средство доказательства теорем. 

\section{Исчисление конструкций Кокана}

В 1988 французский ученый Тьерри Кокан придложил своё собственное расширение изоморфизма Карри-Ховарда
--- \emph{исчисление конструкций}. Эта теория типов также как и работа Пера Мартина-Лёфа
позволяет выражать с помощью $\lambda$-исчисления интуиционистские логические утверждения. 
Однако, в отличии от работы шведского математика, теория исчисления конструкций разрабатывалась
бок-о-бок с системой доказательства теорем Coq\footnote{https://coq.inria.fr/}, что привело к
более частому употреблению именно этой теории на практике.

Стоит отметить, что исчисление конструкций находится на вершине \emph{$\lambda$-куба}, предложенного
в 1991 нидерландским логиком и математиком Хенком Барендрегтом\cite{baren} (см. рис.~\ref{fig:lcube}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Lambda_cube}
	\caption{$\lambda$-куб Барендрегта, указывающий отношение вложенности для
  различных систем $\lambda$-исчисления.}
	\label{fig:lcube}
\end{figure}

Стартовой вершиной является простое типизированное $\lambda$-исчисление $\lambda{\rightarrow}$.
Вершина $\lambda2$ обозначает SystemF --- полиморфное $\lambda$-исчисление, которое
была независимо открыто Жан-Ив Жираром, руководителем Кокана и соавтором исчисления конструкций,
и Джоном Рейнольдсом в 1972 и 1974 года соответственно.
Данная система добавляет в простое исчисление механизм универсальной квантификации над типами,
что позволяет формализовать концепцию параметрического полиморфизма в языках программирования.
Также стоит отметить, что SystemF стало теоретической базой для широко известных
функциональных языков Haskell и ML.
Вершина $\lambda P$ указывает место $\lambda$-исчисления с зависимыми типами, уже знакомое нам по
предыдущему разделу реферата, а в $\lambda\underline{\omega}$ добавлены операторы над типами.
Остальные вершины представляют собой объединение концепций из приведенных вершин.
$\lambda P\omega$, как уже было сказано, обозначает исчисление конструкций, то есть, согласно
с схемой Барендрегта, теория Кокана обладает и зависимыми типами, и операторами над типами, и
полиморфными типами, что делает её наиболее выразительной формализацией из всех приведенных.

Важным свойством, которым обладают все термы, представимые в исчислении конструкций, является
\emph{строгая нормализуемость}. То есть каждый терм может быть за конечное число редукций
сведен к строгой нормальной форме. А это означает, что любое вычисление
в описываемой теории завершается. Такое требование является некоторым ограничением, поскольку
сразу гарантирует, что язык не является Тьюринг-полным, то есть существуют алгоритмы, которые
невыразимы в терминах данной системы. Заметим, что для многих вычислений важно быть
незавершающимися. Подобными процессами являются многие координирующие программы такие как:
операционная система, автопилот самолета, система контроля за ядерной электростанцией.
Действительно, остановка таких процессов может привести к нежелательным или даже катастрофическим
последствиям. Следовательно, теорию Кокана нельзя напрямую использовать для программирования таких задач.
Однако, с помощью описываемой системы можно запрограммировать большую часть незавершающихся процессов
с помощью выделения конечных рутин.

В дальнейшем исчисление конструкций Кокана получило сильное развитие за счет существования
практической версии в виде системы Coq. Так появились исчисления индуктивных и коиндуктивных
конструкций, а также предикативный вариант теории, который частично решил проблему импредикативности
в работе Кокана.
Первое расширение добавляет возможность выражать индуктивные типы данных, что является достаточно
известной и широко применяемой в функциональном программировании концепцией. Так, с помощью
индуктивных типов просто выражаются числа Пеано:

\lstinputlisting[language=coq]{codes/c1.v}
Здесь базой индуктивного построения терма типа \lstinline[language=coq]{Peano} является
конструктор \lstinline[language=coq]{Zero}, а переходом --- \lstinline[language=coq]{S}.

Более интересным понятием является коиндуктивное представление данных.
Это двойственное понятие к индуктивному. Так, если индуктивное определение задает некоторое
множество, соответствующее вычислению минимальной неподвижной точки некоторого отношения,
то коиндуктивное определение выражается максимальной неподвижной точкой. Кроме того,
коиндуктивное определение, в отличие от индуктивного, не имеет базы. Всё это позволяет
внести в строгий язык с всегда завершающимися вычислениями бесконечные данные, такие как потоки.
Из подобных потоков можно прочитать сколько угодно элементов, однако, в рамках конечных вычислений
это приведет только к конечному чтению из потока.

\newpage
\section{Средства доказательства теорем}

В настоящее время широкое развитие получили системы интерактивного доказательства теорем.
Среди них можно назвать такие системы как: HOL4 (1990), ACL2 (1996), Isabelle,
LEGO (1995), Mizar (1973), NuPRL (1982), PVS (1992), Twelf (2003)\footnote{Здесь и далее в скобках
указаны года появления первой публичной версии продукта, многие из систем до
сих пор развиваются.}. Но наиболее популярны системы Coq (1989) и Agda (2007).

Данные средства доказательства теорем предлагают пользователю возможность доказывать теоремы через
написание программ в соответствии с изоморфизмом Карри-Говарда. В их основании лежат различные
теории типов. Так, система Twelf, разрабатываемая Франком Пфеннингом и Карстеном Шурманом в
университете Корнеги-Мелллона, базируется на LF --- логической структуре, которая максимальным
образом близка к теории Мартина-Лёфа. В LF и Twelf даже частично переиспользуется синтаксис оригинальной
системы Мартина-Лёфа. В Isabelle, в свою очередь, активно используется метод резолюций, а точнее
его версия высшего порядка, а также принцип унификации.

Многие из них предлагают механизм \emph{экстракции} кода, который позволяет из программ (или доказательств)
на встроенном языке получить программу на обычном языке программирования, без зависимых типов и
других сложных конструкций. Это позволяет в дальнейшем скомпилировать код, полученный после
экстрации, и предоставить запускаемый бинарный файл, который исполняет заданную программу.
Обычно, процедура экстракции довольно простая и сводится к стиранию сложной типовой
аннотации. Кроме того, эта процедура должна быть легко верефицируема человеком или
отдельной системой, чтобы гарантировать корректность результирующего кода. В данном случае
корректность важна, так как обычно подразумевается, что в системе доказательства теорем
создается программа с доказанными свойствами, однако, для её запуска (или для более эффективного
запуска) она должна быть переведена на обычный язык программирования, но с сохранением правильной
семантики.

\subsection{Coq}

Coq является интерактивным программным средством доказательства теорем. Его разработка началась
вместе с исчислением конструкций Тьерри Коканда в национальном исследовательском институте
проблем информатики и автоматизации (INRIA) во Франции. Первый релиз состоялся в 1989 году, а
последняя вышедшая на данный момент версия --- в 2014. 

В Coq используется множество языков.
Так базовым является язык функционального программирования с
зависимыми типами Gallina. Остальные языки являются вспомогательными для Gallina.
Язык Vernacular служит для непосредственного доказательства теорем, или, что тоже самое,
для интерактивного конструирования термов требуемого типа, с помощью \emph{тактик}.
Тактики предоставляют особый подход к доказательству теорем --- они частично
автоматизируют доказательство. Рассмотрим пример. Пусть мы хотим доказать утверждение:
{
  \Large
$$
\forall x y z, x = y \rightarrow y = z \rightarrow x = z.
$$
}
Тогда соответствующая программа на Coq будет выглядеть следующим образом:

\lstinputlisting[language=coq]{codes/c2.v}

Тело доказательства выделяется ключевыми словами \lstinline[language=coq]{Proof} и
\lstinline[language=coq]{Qed}, а между ними находятся тактики.

В данном случае доказательство может быть автоматизировано с помощью более мощной тактики
\lstinline[language=coq]{auto}:
\lstinputlisting[language=coq]{codes/c3.v}

Кроме того, в Coq присутствует язык Russel, который позволяет писать программу на Gallina с тем
исключением, что части программы могут быть заменены на символы нижнего подчеркивания, что позволит
перейти к их интерактивному построению.
Также расширить базовый набор тактик можно с помощью команд на языке Ltac. Стоит заметить, что Ltac
Тьюринг-полон, а значит процесс поиска доказательства (или соответствующего терма)
может не завершаться. Однако, это не стоит путать с нормализацией самого терма, которая всегда
завершается по требованиям теории исчисления конструкций.

Coq является активно используемым программным средством, которое уже принесло свой вклад в науку.
Так, на Coq была доказана теорема о четырех красках\footnote{В теореме утверждается, что
всякую карту, натянутую на сферу, можно раскрасить четырьмя красками таким образом, что
любые две области, имеющие общий участок границы, имеют разные цвета}\cite{gont}. Это доказательство было
выполнено Жоржем Гонтье и Бенжамином Вернером в 2004 году.
Оно представляет интерес, поскольку может быть полностью верифицировано формальной системой
(в данном случае, Coq), в отличии от предыдущих
доказательств\footnote{Первое доказательство было представлено
Кеннетом Аппелем и Вольфгангом Хакеном в 1967 году.}, в процессе построения которых также
использовали компьютер, однако, полученные доказательства должны быть проверены человеком,
что является сложной задачей,
поскольку сами доказательства занимают до сотен страниц.
Побочным результатом доказательства Гонтье и Вернера стало появление библиотеки
SSReflect\footnote{Название является сокращением от small step reflection, то есть
рефлексии малого шага.}, которая получила широкое признание среди Coq-программистов.

Coq поддерживает экстракцию своего кода в OCaml, Haskell и Scheme. Данные языки выбраны
в первую очередь потому, что они функциональные и разделяют хоть и не все, но многие
концепции самого Coq. Однако, это не значит, что невозможно написать экстрактор
в другие языки. В 2014 году в СПбГУ была защищена дипломная работа Тарана Кирилла, в которой
был представлен экстрактор в Java\cite{taran}. Также, очевидным образом транслятор с любого из приведенных
языков экстракции дает экстрактор в целевой язык транслятора. Однако, сложные трансляторы
подвержены ошибкам, что может привести к разнице в семантике между программой на Coq и на
целевом языке.

На данный момент написание верифицированных программ является достаточно нишевой областью
программирования. Так, написать обычную программу гораздо проще, чем её верифицированный
аналог. Однако, Coq используется для создания даже таких сложных программ, как 
компилятор полноценного языка. Одним из них является проект
CompCert\footnote{http://compcert.inria.fr}, который предоставляет полностью верифицированный
компилятор языка C.
Его разработка ведется под руководством Хавьера Лероя, одного из
главных инженеров компилятора языка OCaml. Работа над проектом ведется с 2005 года и
продолжается по сей день.
Этот проект уже предлагает компилятор, сравнимый по производительности генерируемых программ с
де-факто стандартным для языка C компилятором GCC, в котором регулярно находят ошибки.
На данный момент активной областью развития данного проекта является построение мощного
верифицированного статического анализатора для C программ.

\subsection{Agda}

Agda является еще одной системой, которая позволяет доказывать теоремы в интерактивном режиме.
Первая версия Agda была разработана Катариной Кокан в 1999 году. Однако, современная версия, которая
была создана Ульфом Нореллом в 2007 году в рамках его диссертационной работы\cite{norell} в
университете Чалмерса, полностью переписана
относительно первой версии и делит с ней только общее название и концепцию. Стоит отметить, что
Agda базируется на теории Цаохуй Лоу\cite{zhao}, которая похожа на теорию типов Мартина-Лёфа, но имеет ряд
отличий.

Agda имеет Haskell-подобный синтаксис, активно использующий Unicode-символы. Это сильно упрощает
восприятие программных текстов на языке. Так пример типа данных для чисел Пеано на Agda выглядит
следующим образом:

\lstinputlisting{codes/a1.agda}

В отличие от Coq в Agda нет средств автоматизации, подобных тактикам Coq. В этой системе
программист должен собственноручно выразить терм, соответствующий доказательству. Однако, с
помощью так называемых \emph{метапеременных} программирование на Agda продолжает быть
интерактивным. Также, частичная автоматизация может быть достигнута через механизм рефлексии,
но он далеко не так удобен как тактики.
Из-за этой особенности научное сообщество воспринимает Agda в первую очередь как язык для
программирования с зависимыми типами, а не как систему доказательства теорем.
Тем более, что в Agda можно выражать Тьюринг-полные вычисления, так как в отличие от Coq для
части программы можно отключать проверку на завершаемость.

Agda поддерживает экстракцию в Haskell, JavaScript и систему Epic.
Стоит заметить, что особенно интересные возможности предоставляет экстракция в JavaScript, поскольку
он является языком веб-разработки, а значит на Agda можно писать веб-приложения, что может быть
актуально, если, к примеру, нужно разработать сайт, который гарантировано не подвержен атакам
хакеров.
Кроме того, программы на Agda могут непосредственно исполняться без экстракции в другие языки.

%\section{Сертификационное программирование}
\newpage
\section{Гомотопическая теория типов}

Гомотопическая теория типов представляет собой особую интерпретацию теории типов, в которой
активно используются и формализуются понятия из гомологической алгебры, теории категорий и
алгебраической топологии. Базовыми для данной теории являются взаимосвязи между гомотопическим
типом пространства, высшими категориями и классическими типами в языках программирования и логике.
Так, продолжая дело Гильберта и Брауэра, современные математики занимаются построением
\emph{унивалентных оснований}, предоставляя возможность математическим утверждениям быть
верифицированными с помощью современных средств доказательства теорем, таких как Coq.

Данный подход начал развивать Воеводский Владимир Александрович конце 2000-х годов.
В это время он разрабатывает библиотеку формализованной математики \emph{Foundations}, которая
легла в основу дальнейших исследований в области.
Личность Владимира Александровича интересна тем, что перед тем как начать заниматься
гомотопической теорией типов, в 2002 году он получил медаль Филдса (высшую математическую
награду) за исследования в области мотивационной когомологии.

Базовые механизмы гомотопической теории типов соответствуют тем, что наблюдается в базовой
системе Мартина-Лёфа. Отличительной особенностью описываемой теории является
присутствие \emph{аксиомы унивалентности}, которая утверждает равенство между объектами,
для которых может быть установлена эквивалентность. Так, в гомотопической теории типов
рассматриваются изоморфные, гомеоморфные, гомотопически эквивалентные структуры.
Кроме того, благодаря данной аксиоме существенным образом упрощается формальный язык,
поскольку она выражает существенные свойства интепретации в высших категориях.

Впервые использование теории типов Пера Мартин-Лёфа для формального представления высших
категорий было проведено в работе Михая Маккаи\cite{makkai} 1995 года. В ней была представлена система
FOLDS (first-order logic with dependent sorts), то есть логика первого порядка с зависимыми
множествами. В дальнейшем научное сообщество работало над
унивалентными основаниями, которые отличаются от идей Маккаи в первую очередь принципом,
согласно которому базовыми основаниями математики являются высшие группоиды, но не высшие категории.
Так как высшие группоиды соответствуют по изоморфизму Гротендика гомотопическим типам,
верно будет утверждать, что математика, с точки зрения
унивалентных оснований, изучает объекты, построенные на гомотопических типах.
То, что теория типов Мартина-Лёфа легко подошла для построения структур на гомотопических типах,
стало возможным благодаря унивалентной модели теории типов, приведенной Воеводским.
При разработке модели Владимиру Александровичу пришлось решить множество технических вопросов,
связанных со свойствами когерентности. Это задержало построение полной унивалентной модели до 2009 года,
несмотря на то, что основные идеи унивалентных оснований сформировались уже к 2005 году,
Кроме Воеводского, над похожими проблемами работали в рамках знаменитого семинара в Уппсале в 2006
году. К 2010 году для унивалентных оснований начала появляться программная интерпретация на Coq.
Впоследствии данная работа вылилась в совместный проект широкого круга ученых.

Существенным толчком для всего развития теории стало то, что 2012-2013 учебный год в Принстоновском
институте перспективных исследований был объявлен годом унивалентных оснований, вследствие чего
множество ученых из разных стран работали вместе над развитием теории. Так, одним из основных
результатов работы
стала книга \emph{Гомотопическая теория типов: унивалентные основания математики}\cite{Hott}.
Книга состоит из двух разделов. В первом описываются базовые понятия и методы теории, а
во второй с помощью них реализуются теории множеств, вещественных чисел, категорий и гомотопий.

В данное время работа над унивалентными основаними продолжается, всё больше разделов математики
формализуются благодаря ей, а также вносятся в систему Coq. Кроме того, параллельно идет
формализация в системе Agda.
\newpage
\section*{Заключение}

В рамках реферата был рассмотрен исторический процесс формализации математики, который зародился,
благодаря парадоксу Рассела, и привел к таким современным системам доказательства теорем, как
Coq и Agda, которые кроме применения в формальной математике имеют и прикладное значение для
информатики --- с их помощью возможна разработка доказательно-корректного программного обеспечения.
Поворотными точками на упомянутом пути стали появление основ и взглядов конструктивной математики
и разработка Пер Мартин-Лёфом интуиционистской теории типов. Гомотопическая теория типов на данный
момент является вершиной развития этого исторического процесса, которая уже позволила
формально рассмотреть многие разделы математики.

\newpage
\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{hilGeo}
    Д. Гильберт. Основания геометрии, перевод с немецкого под редакцией А.В.Васильева,
    Л., "Сеятель", 1923 — 152 с.
  \bibitem{kushner}
    Б.А. Кушнер. Лекции по конструктивному математическому анализу. — М.: Наука, 1973. — 447 с.
  \bibitem{taran}
    К. Таран. Метод применения Теории Типов Мартина-Лёфа для верификации программных систем.
    Дипломная работа, кафедра СП, СПбГУ, 2014.
  
  \bibitem{baren}
    H. Barendregt. Lambda Calculi with Types, Handbook of Logic in Computer Science, Volume II, Oxford University Press, 1991.
  \bibitem{coc}
    T. Coquand, G. Huet. The Calculus of Constructions, Information and Computation 76 (2–3), 1988.
  \bibitem{curry}
    H.B. Curry, R. Feys. Craig, William, ed., Combinatory Logic Vol. I, Amsterdam: North-Holland, 1958. p. 9E.
  \bibitem{gont}
    G. Georges. Formal Proof—The Four-Color Theorem, Notices of the American Mathematical Society 55 (11): 1382–1393, 2008.
  \bibitem{Hott}
    Homotopy Type Theory: Univalent Foundations of Mathematics. — Princeton: Institute for Advanced Study, 2013.
  \bibitem{howard}
    W.A. Howard. The formulae-as-types notion of construction, in Seldin, Jonathan P.; Hindley, J. Roger, To H.B. Curry: Essays on Combinatory Logic, Lambda Calculus and Formalism, Boston, MA: Academic Press, 1980 (original paper 1969). pp. 479–490
  \bibitem{makkai}
 M. Makkai. First Order Logic with Dependent Sorts, with Applications to Category Theory, 1995.
  \bibitem{progML}
    B. Nordström, K. Petersson, J. M. Smith. Programming in Martin-Löf's Type Theory. Oxford University Press, 1990.
  \bibitem{norell}
    U. Norell. Towards a practical programming language based on dependent type theory. PhD Thesis. Chalmers University of Technology, 2007.
  \bibitem{itt} P. Martin-Löf. Intuitionistic type theory,
    Studies in proof theory: Lecture notes (1), Giovanni Sambin, Bibliopolis, 1984.
  \bibitem{presburger}
    M. Presburger. Über die Vollständigkeit eines gewissen Systems der Arithmetik ganzer Zahlen, in welchem die Addition als einzige Operation hervortritt. Comptes Rendus du I congrès de Mathématiciens des Pays Slaves, 1929.  Warszawa. p. 92-101.
  \bibitem{russel1}
    A.N. Whitehead, B. Russell Principia mathematica 1 (1 ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 1910.
  \bibitem{russel2}
    A.N. Whitehead, B. Russell. Principia mathematica 2 (1 ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 1912.
  \bibitem{russel3}
    A.N. Whitehead, B. Russell. Principia mathematica 3 (1 ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 1915.
  \bibitem{zhao}
     L. Zhaohui. Computation and reasoning: a type theory for computer science. Oxford University Press, Inc., 1994.
\end{thebibliography}

\end{document}
